\section{Transformation SimplePdl vers PetriNet}

Pour cette partie, nous avons dans un premier temps traduit les
nouveaux éléments en terme de réseaux de Petri, ensuite, nous avons
ajouté des observateurs à deux niveaux: un observateur général au
niveau du processus ainsi qu'un observateur par tâche
(WorkDefinition).
 
\subsection{Traduction des éléments}

Les ressources ont été traduites en places, avec autant de jetons dans
ces places que la quantité de ressources disponibles.
Quand une tâche requiert une ou plusieures ressources, elle prend
autant de jeton qu'elle a besoin sur la transition ``start'' puis elle
les rends sur la transition ``finish''.

Afin de pouvoir surveiller le processus entier, on ajoute l'état
``proc\_idle'' associé au processus ainsi qu'une transition ``proc\_start'' qui
distribue tous les jetons aux différentes tâches.
On ajoute aussi une place ``proc\_finished'' associée au processus avec la
transition ``proc\_finish'' qui collecte tous les jetons des places
``finished'' des différentes tâches.

\subsection{Ajout des observateurs}

Ci-dessous, le code atl permettant l'ajout des observateurs (c'est le
code relatif à l'observateur du processus, mais ceux des tâches sont
semblables).

%\begin{multicols}{2}
\lstinputlisting[language=ATL]{../codes/observer.atl}
%\end{multicols}

Comme on peut le voir sur l'exemple ci-dessous, généré grâce à l'outil
NetDraw de la suite Tina, l'observateur est très sismple: il se
compose de trois états: ``early'', ``on\_time'' et ``too\_late''.


\begin{figure}[H]
  %les inmages doivent être centrées
  \begin{center}
    %pas d'extension pour les images à moins de justifier
    \includegraphics[width=18cm]{../images/t5/exemple_simple}
    %légende OBLIGATOIRE
    \caption{Exemple d'observateur}
    %étiquette pour faire référebce dans le texte
    \label{observer}
  \end{center}
\end{figure}

Sur le ``start'', l'obvservateur passe dans l'état ``early''.
Au bout de min\_time et si la tâche ou le processus est toujours dans
l'état ``started'' (ou ``run'' pour le processus), alors on passe dans
l'état ``on\_time''.
Enfin, si au bout de $max_time - min_time$ on est toujours dans l'état
``started'' ou bien ``run'' pour le processus, alors on passe dans
l'état ``too\_late''.
